
\phantomsection \label{subsubsec:SAE103}
\addcontentsline{toc}{subsubsection}{SAE103}

% Le tableau complet présentant une ressource

\setlength{\tabcolsep}{0.125cm} % Marge des colonnes
\setlength{\extrarowheight}{2pt} % Marge des lignes

\arrayrulecolor{saeC}

% 1er tableau : Nom/Code/Heures
\begin{tabular}[t]{|P|T|}
\hline % 1ère ligne : code & titre
	\cellcolor{saeC} \textcolor{compCAp!20!white}{\bfseries \hypertarget{SAE103}{SAÉ1.03}}
    & \cellcolor{saeC} \textcolor{compCAp!20!white}{\bfseries Découvrir un dispositif de transmission} % SAÉ13 :
\\
\end{tabular}


\begin{tabular}[t]{|G|}
\hline % 2ème ligne : url
	\url{https://docs.google.com/document/d/1iL97N09iUa-RQa7uEA6YcejfPAFpaZmVOjuH0uHLPoQ/edit?usp=sharing}
\\
\end{tabular}

\begin{tabular}[t]{|P|T|}
\hline % 2ème ligne : semestre
	\textcolor{saeC}{\bfseries Cursus}
	& BUT1 > S1 > \textit{Adaptation locale}  \\
\hline % 3ème ligne : Heures
% \hline
 %   \textcolor{saeC}{\bfseries Heures (fiche)}
%    &
%    \textcolor{saeC}{\bfseries Formation encadrée préconisée par l'ACD-RT} : \textbf{7h}, dont 3h CM/TD et 4h TP \\
%\cline{2-2}
%	& \textcolor{saeC}{\bfseries Projet} : {\bfseries {16}h} \\
% \hline
\hline
    \textcolor{saeC}{\bfseries Heures}
    &
    \textcolor{saeC}{\bfseries Formation encadrée publiée au PN} : \textbf{non publié} \\
\cline{2-2}
    &
    \textcolor{saeC}{\bfseries Formation encadrée préconisée par l'ACD-RT} : \textbf{7h}, dont 3h CM/TD et 4h TP \\
\cline{2-2}
    &
    \textcolor{saeC}{\bfseries Projet} : {\bfseries {16}h} \\
\hline

\hline % 4ème ligne : Parcours
	\textcolor{saeC}{\bfseries Parcours}
	& Tronc commun \\
\hline
\hline
    \textcolor{saeC}{\bfseries Coefficients}
	& \textcolor{compCB}{RT2}~:~coeff.~\textbf{36} \\
\hline
\end{tabular}

% Description
\begin{tabular}{|G|}
	\hline
	\textcolor{saeC}{\bfseries Objectifs et problématique professionnelle} \\
	\hline
	 Le professionnel R\&T doit caractériser une liaison physique (cuivre,
fibre optique, hertzienne), effectuer des mesures et présenter les
résultats à un client ou un collaborateur.
	\\
\hline
\end{tabular}

% Contenu
\begin{tabular}{|G|}
	\textcolor{saeC}{\bfseries Description générique} \\
	\hline
    {\bfseries Description}

Afin de mieux maîtriser son environnement, le professionnel R\&T doit
avoir acquis les savoir-faire suivants~:
\begin{itemize}[topsep=5pt]
\item
  comprendre un document technique de mesures\,;
\item
  analyser un schéma/une structure de câblage\,;
\item
  caractériser un support de transmission par différentes mesures
  (retard de propagation, atténuation,
  continuité, échos, bruit, perturbations, \ldots) en vu d'identifier un
  défaut, voire de certifier un câblage
  \textabbrv{LAN} et de comprendre les principaux critères de choix d'un support\,;
\item
  savoir présenter des résultats à un client ou un collaborateur.
\end{itemize}
Il devra s'appuyer sur ses connaissances, notamment les concepts
fondamentaux de l'étude des supports de transmissions dans les réseaux,
les concepts fondamentaux des systèmes électroniques, l'architecture des
réseaux numériques, des concepts mathématiques pour le signal et sa
transmission.

\vspace{0.2cm}
{\bfseries Type de livrables ou de productions}

L'évaluation s'appuiera sur tout ou partie des éléments suivants~:
\begin{itemize}[topsep=5pt]
\item
  dossier ou rapport d'étude (compte rendu)\,;
\item
  rapport de mesures\,;
\item
  \textabbrv{QCM} sur les mesures\,;
\item
  grille de suivi du travail\,;
\item
  présentation orale des mesures réalisées.
\end{itemize}
L'étudiant s'approprie son portfolio. Des temps sont prévus pour qu'il y
synthétise sa production technique et son analyse argumentée.

\vspace{0.2cm}
{\bfseries Mots-clés}

Mesures, Supports de transmission, Fibre optique, Cuivre, Radio. \\
\hline
\end{tabular}

% 2ème tableau : Compétences et apprentissages critiques
\begin{tabular}[t]{|P|T|}
\hline
    \begin{tabular}[t]{@{}P@{}}
        \bfseries \textcolor{saeC}{Compétences /} \tabularnewline
        \bfseries \textcolor{saeC}{Apprentissages} \tabularnewline
        \bfseries \textcolor{saeC}{critiques}
    \end{tabular}
    &
    \begin{tabular}[t]{@{}T@{}}
\textcolor{compCB}{RT2} Connecter les entreprises et les usagers
\tabularnewline
\textcolor{compCB}{$\bullet$ AC12.01} \textit{Mesurer et analyser les signaux}
\tabularnewline
\textcolor{compCB}{$\bullet$ AC12.03} \textit{Déployer des supports de transmission}
\tabularnewline
\textcolor{compCB}{$\bullet$ AC12.05} \textit{Communiquer avec un tiers (client, collaborateur...) et adapter son discours et sa langue à son interlocuteur}
\tabularnewline
\end{tabular}
 \\
\hline
    
\end{tabular}
% \ifcsdef{Rcoeff\CODE A}{coef. {\csname Rcoeff\CODE A\endcsname}}{}

% SAE
\begin{tabular}[t]{|P|T|}
\hline
    \textcolor{saeC}{\bfseries Ressources combinées }
    &
    \begin{tabular}[t]{@{}T@{}}
\hyperlink{R103}{\textcolor{ressourceC}{R1.03}} Réseaux locaux et équipements actifs
\tabularnewline
\hyperlink{R104}{\textcolor{ressourceC}{R1.04}} Fondamentaux des systèmes électroniques
\tabularnewline
\hyperlink{R105}{\textcolor{ressourceC}{R1.05}} Supports de transmission pour les réseaux locaux
\tabularnewline
\hyperlink{R106}{\textcolor{ressourceC}{R1.06}} Architecture des systèmes numériques et informatiques
\tabularnewline
\hyperlink{R110}{\textcolor{ressourceC}{R1.10}} Anglais technique 1
\tabularnewline
\hyperlink{R111}{\textcolor{ressourceC}{R1.11}} Expression-Culture-Communication Professionnelles : Introduction à la communication et au savoir-être professionnels
\tabularnewline
\hyperlink{R112}{\textcolor{ressourceC}{R1.12}} Projet Personnel et Professionnel
\tabularnewline
\hyperlink{R113}{\textcolor{ressourceC}{R1.13}} Mathématiques du signal
\tabularnewline
\hyperlink{R114}{\textcolor{ressourceC}{R1.14}} Mathématiques des transmissions
\tabularnewline
\hyperlink{R115}{\textcolor{ressourceC}{R1.15}} Gestion de projet 1 : Maîtriser les bases de l'organisation du travail
\tabularnewline
\end{tabular} %\listeSAE{\CODE}
    \\
\hline
\end{tabular}





\begin{tabular}[t]{|P|T|}
\hline
\begin{tabular}[t]{@{}P@{}}
 \bfseries \textcolor{saeC}{Exemples de} \tabularnewline
 \bfseries \textcolor{saeC}{mise en \oe{}uvre}
\end{tabular}
 & 
\begin{tabular}[t]{@{}T@{}}
\hyperlink{SAE103Ex1}{Exemple 1} : Caractériser des supports de transmission
\tabularnewline
\end{tabular}
\\
\hline
\end{tabular}

\arrayrulecolor{saeC}

% Description
\begin{tabular}{|G|}
	\hline
    \cellcolor{saeC} \textcolor{compCAp!20!white}{{\bfseries \hypertarget{SAE103Ex1}{Exemple 1} : Caractériser des supports de transmission}} \\
	\hline
	{\bfseries Problématique professionnelle}

L'entreprise demande à l'étudiant de~:
\begin{itemize}[topsep=5pt]
\item
  savoir lire un document technique de mesures\,;
\item
  analyser un schéma/une structure de câblage\,;
\item
  de caractériser un support de transmission par différentes mesures
  (retard de propagation, atténuation,
  continuité, échos, bruit, perturbations, \ldots) en vu d'identifier un
  défaut, voire de certifier un câblage
  \textabbrv{LAN} et de comprendre les principaux critères de choix d'un support
\item
  savoir présenter des résultats à un client ou un collaborateur.
\end{itemize}
L'étudiant saura mobiliser les compétences pour réaliser des mesures ou
pour identifier et caractériser un support et savoir rédiger un
compte-rendu de mesure.

\vspace{0.2cm}
{\bfseries Description}

L'étudiant devra s'appuyer sur ses connaissances, notamment les concepts
fondamentaux de l'étude des supports de transmissions dans les réseaux,
les concepts fondamentaux des systèmes électroniques, le vocabulaire en
architecture des réseaux numériques, des concepts mathématiques pour les
signaux de base, pour les calculs de puissance, d'atténuation.\\
Le support pourra être~:
\begin{itemize}[topsep=5pt]
\item
  le cuivre, avec pour mesures envisagées~: des mesures temporelles
  (échelon, sinus), le retard de propagation,
  l'atténuation, les échos (réflexion), les perturbations, supposant
  l'utilisation de \textabbrv{GBF}, d'oscilloscope
  et de câbles\,;
\item
  la fibre optique, avec pour outils envisagés~: la soudure, le crayon
  optique, la sonde d'inspection,
  la photométrie\,;
\item
  une liaison radio, les mesures traitant de l'atténuation ou des effets
  d'interférence.
\end{itemize}
L'étudiant devra~:
\begin{itemize}[topsep=5pt]
\item
  lire des documents techniques de support de transmission\,;
\item
  déterminer les types de mesures et les types de signaux nécessaires
  pour caractériser les supports
  et estimer les résultats attendus\,;
\item
  paramétrer les outils de mesure\,;
\item
  réaliser des mesures\,;
\item
  analyser et exploiter des résultats de tests.
\end{itemize}
Exemples de mise en oeuvre~:
\begin{itemize}[topsep=5pt]
\item
  Mesure temporelle (échelon, sinus), retard de propagation,
  atténuation, échos (réflexion), perturbations,
  (\textabbrv{GBF}, oscillo, câble)\,;
\item
  Vérifier la conformité par rapport à un cahier des charges, une norme,
  ou une réglementation, comme
  par exemple le schéma de câblage avec vérification de la continuité du
  support, mesure de longueur,
  d'atténuation, \ldots{}
\item
  Vérifier la conformité des mesures\,;
\item
  Diagnostiquer des anomalies et proposer une reprise du câblage, un
  changement du support.
\end{itemize}

\vspace{0.2cm}
{\bfseries Formes pédagogiques}

Mini-projet en binôme associant un TP long, encadré par un enseignant et
des heures non encadrées pour, par exemple, la préparation du TP puis
pour la rédaction du compte rendu.

\vspace{0.2cm}
{\bfseries Modalités d'évaluation}

L'étudiant doit être capable de rédiger un compte-rendu de mesure avec
explications.\\
On pourra s'appuyer sur~:
\begin{itemize}[topsep=5pt]
\item
  dossier ou rapport d'étude (compte-rendu)\,;
\item
  rapport de mesures\,;
\item
  \textabbrv{QCM} sur les mesures\,;
\item
  grille de suivi du travail\,;
\item
  présentation orale des mesures réalisées.
\end{itemize} \\
\hline
\end{tabular}
